當出軌是婚外情

當出軌是婚外情

中國人擅長咬文嚼字，斟酌推敲。從行文修辭角度，這是對藝術的認真追求；但如果從政者操這份閒心，便會變成「文過飾非」，自欺欺人。

高鐵試車期間發現車輪偏離路軌，正常人都會覺得這叫做「出軌」；偏偏有關當局和你打嘴炮，咬文嚼字，極力否認「出軌」之說，卻用「車輪偏離路軌」、「條鐵出事」作解釋。

車輪偏離路軌不叫出軌，難道說，足球比賽，個波出咗白線，但就不能叫「出界」，只能說「個波偏離了球場範圍」嗎？
巴士飛站也不能叫飛站了，只能說「巴士偏離巴士站」。

這不就是簡單複雜化嗎？就是為了不讓「出軌」兩個字出現罷了。

這種文字遊戲司空見慣。

明明可以說「有不足之處」，但公關大忌就是不能認自己有「不足」，於是唯有變成「有改善的空間」。

每隻字都是「正面」，正能量樣。

戰績差劣，不能直說，於是變成「戰績和預期有比較明顯的差異」，簡單複雜化。

資源缺乏，人手不足，不能直說，於是變成「喺資源同人手調配方面有好大嘅挑戰」。

挑乜鬼？挑！

未能完成任務，或者不能達到要求，不能直說失敗，而會說「同預期有出入」。

不可以承認自己做得差，只能夠說我應該可以做得更好。即是一個學生考包尾，回家和媽媽說：「不能說考得差，但我承認應該可以考得更好。」

但所有公關匪語在陳帆局長面前，都變得小兒科。陳帆說，只能講「甩轆」，不能講「出軌」，因為出軌會聯想起「婚外情」……
他以為自己講棟篤笑嗎？即是不能說列車服務癱瘓，因為會聯想起「半身不遂」。

那我們是否不能批評官員「無能」，因為會聯想起他性無能？

這位局長的智商和公眾預期有較大出入，市民的忍耐程度面臨好大挑戰。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
太強調就膚淺了 (李純恩)

下一則
只羨鴛鴦不羨仙 (高慧然)